【經濟】年薪百萬美元工作 竟乏人問津？

克萊斯（Sabastian Kleis）是俄亥俄州鏽帶（Rust Belt）地區一名女服務員的兒子，原本應該是家族中第一個大學畢業生。但事與願違，他在就讀肯特州立大學（Kent State University）兩年後退學。大多數情況下，24歲的克萊斯此時應該在快餐店裡幫忙處理漢堡。但在最近的一個下午，一家木材公司正在培訓他從事管理崗位。

作為全國最大的建材連鎖店之一，84 Lumber花費了數百萬美元的廣告費來宣傳這樣的訊息，即學得一技之長要比獲得一個大學學位更有價值。該公司每年為管理培訓生支付約4萬美元的報酬，而且這還只是起薪。那些負責高收入門市的人可以掙到20萬美元，在少數情況下甚至可以賺到100多萬美元（包括獎金）。然而令人驚訝的是，該公司的招聘人員卻很難找到合格的應聘者。

如今的勞動力市場存在一個難題：高薪的藍領技術崗位找不到人，數百萬人卻拿著貸款去攻讀財務價值可疑的學位。很多企業試圖解決這個問題，84 Lumber正是這方面的先鋒。克萊斯說：「你可以去上大學攻讀羅馬帝國的神學。你會學到那些荒謬的廢話，然後當你畢業的時候，你把這些用到哪裡？現在我知道如何設計一套房子。」他剛剛在賓夕法尼亞州鄉村的84 Lumber總部完成了一個為期三天的培訓。

擁有250家門市的84 Lumber和其他僱主正在向大眾傳達這一信息。科羅拉多州總承包商協會正斥資200萬美元用於招聘和學徒培訓。明尼蘇達州的木工外判商公司（Carpentry Contractors Co.）聘請了一名喜劇演員來拍攝招聘視頻，並在YouTube上獲得了25萬的瀏覽量。

當然，大學文憑在就業市場上仍然是一個巨大的優勢。去年，擁有四年制學位的美國工人的失業率為2.7％，而只有高中文憑的則為5.2％。根據聯儲局的一項研究，終其一生，一個學士學位能多出83萬美元的收入。

過去，一些對學術不感興趣的學生會就讀現在已不流行的高中職業課程。喬治城大學教育和勞動力中心主任卡內維爾（Anthony Carnevale）表示，如今大多數學生都會選擇上大學，但有一半人從未完成學業。華盛頓智囊機構Third Way最近的一項研究指出，對於那些輟學者而言，通向藍領職業的路徑在不斷變窄：手工和低技能工作崗位數量在2014年下降到了美國勞工人數的39％，而在1960年，這一比例為63％。

緊張的就業市場讓克萊斯這樣的人炙手可熱起來。據全美住宅建築商協會對美國勞工統計局數據的分析，在2016年12月，建築業空缺工作崗位的比例達到15年來的高點。「被遺忘的那一半高中生突然值錢起來，但他們並未全部接受了培訓，」卡內維爾說。

7月，美國總統特朗普發佈一項行政命令，將學徒項目的經費翻番，稱這些項目能讓學生們無需上大學即可獲得「很棒的工作」。「學徒在學習時就可以賺錢，」他說道。

84 Lumber 的所有者馬格爾科（Maggie Hardy Magerko）與美國總統有著共同之處。他們都從父輩繼承了富可敵國的生意。馬格爾科幾乎完全擁有寡頭控股型的84 Lumber，其門市主要面向住宅建築商和外判商。彭博億萬富翁指數顯示，她的身價為21億美元。

51歲的馬格爾科不怕炫耀自己的財富。她對工人發出訊息，稱他們也可以通過在建築業工作而變成富人。最近，她戴著一串鑽石十字架項鍊，繫一條Gucci腰帶，身著一件印有公司標誌的白色襯衫，開著一輛白色的奔馳到訪了賓夕法尼亞州鄉下的一個門市。她說：「我希望為我工作的人能夠在五十多歲退休，並且擁有自己的遊艇。」

誦讀困難的馬格爾科在西維珍尼亞大學只讀了一個學期。她喜歡直言不諱，不雅言辭就更不用說了。她說：「人們會問你，『你兒子做什麼？』如果你說他靠幫人建房維生，他們會說，『真對不起。』我們為什麼不說『太棒了，這很酷，他能夠從他喜歡做的事情中賺錢』？」84 Lumber 擁有約5500名員工，計劃在今年再僱用1000人。
#年薪百萬 #藍領技術崗位

個人覺得大學係學self management 同 communicating。
除非真係有非凡人可比嘅才能。